\documentclass[french, 10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}
\usepackage{epsfig, latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lineno}
\usepackage{ulem}
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{definition}[thm]{Definition}
\newtheorem{rmk}{Remarque}

%References
\newcommand{\Eref}[1]{\mbox{ Eq. }\ref{#1}}
\newcommand{\Fref}[1]{\mbox{ Figure }\ref{#1}}
\newcommand{\Tref}[1]{\mbox{ Table }\ref{#1}}
\newcommand{\Sref}[1]{\mbox{ Section }\ref{#1}}

% Commands for equations
 \newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}} 
\newcommand{\Dpart}[1]{ \frac{\partial{#1}}{\partial t}}
\newcommand{\ugradf}[2]{ #1 \cdot \gradient #2 }
\newcommand{\fdivu}[2]{ #1 \nabla \cdot #2 }
\newcommand{\contraction}[2]{ #1 : #2 }
\newcommand{\laplace}[1]{ \Delta #1 }
\newcommand{\inner}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle }
\newcommand{\innerB}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle_\vec{B} }
\newcommand{\adj}[1]{ #1^{\dagger}}

\newcommand{\be}[1]{ \begin{equation} \label{#1}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}


\newcommand{\bes}[1]{ \begin{equation} \label{#1}\begin{array}{rl}}
\newcommand{\ees}{\end{array}\end{equation}}

\let\vec\mathbf
\newcommand{\dx}[1]{\frac{\partial #1}{\partial x}}
\newcommand{\dy}[1]{\frac{\partial #1}{\partial y}}
\newcommand{\dr}[1]{\frac{\partial #1}{\partial r}}
\newcommand{\dq}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \theta}}
\newcommand{\dt}[1]{\frac{\partial #1}{\partial t}}

\newcommand{\dxx}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x^2}}
\newcommand{\dyy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial y^2}}
\newcommand{\dxy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x \partial y}}

\newcommand{\dyyy}[1]{\frac{\partial^3 #1}{\partial y^3}}
\newcommand{\deta}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \eta}}
\newcommand{\gradient}{\vec{\mbox{gra}}\mbox{d}}
\newcommand{\divergence}{\vec{\mbox{di}}\mbox{v}}
\newcommand{\rotationnel}{\vec{\mbox{ro}}\mbox{t}}
\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}
\newcommand{\power}[1]{^{\mbox{\tiny #1}}}

\newcommand{\TPtitle}[2]{\begin{center}\fbox{\begin{minipage}[r]{#2}
\large \bf \center #1 \end{minipage}}\end{center}\medskip}

\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-15mm}

\setlength{\columnsep}{1cm}
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\setlength{\unitlength}{1mm}

\newcounter{annee}
\setcounter{annee}{\number\year}
\newcounter{anneeplus}
\setcounter{anneeplus}{\number\year}
\addtocounter{anneeplus}{1}
%\newcommand{\annee}{\the\year}
\newcommand{\anneeuniversitaire}{\theannee--\theanneeplus}

\newcommand{\comflo}[1]{\textcolor{red}{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\thispagestyle{empty}

\begin{titlepage}

\begin{picture}(160, 235)
  \put(-6, 240){
    \begin{minipage}{16cm} %
      \textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee universitaire \anneeuniversitaire}
      \\
      \textsc{M1 M\'ecanique--Energ\'etique \hfill M\'ecanique des Fluides}
    \end{minipage}
  }
  \put(10, 200){\textbf{\Large Projet :}}
  \put(10, 190){\textsc{\Large Ecoulement autour d'un obstacle}}
  \put(10, 185){\textsl{\large Analyse de simulations num\'eriques}}
  \put(10, 50){\includegraphics[width=13cm]{Figures/VK_Guadalupe.jpg}}
  \put(25,  45){\textsl{-- All\'ee de Von K\'arm\'an dans le sillage de l'\^{\i}le de Guadalupe --}}
  \put( 5,   0){\line(0, 1){233}}
  \put(10,  20){\large Equipe p\'edagogique~:}
  \textcolor{black}{\put(10,  15){\large D. Fabre \& F. Moulin \& T. Schuller \& J. Sierra}}
  \put(10, 150){\fbox{\textbf{\Large Pr\'esentation du projet}}}
\end{picture}

\end{titlepage}
%==============================================================================
\section{Introduction}
%==============================================================================

Cette série de TPs concerne la caractérisation, à partir de résultats de simulations numérique, des écoulements aérodynamiques autour d'obstacles. Nous allons étudier en détail deux configurations canoniques d'écoulements bidimensionnels : l'écoulement autour d'un cylindre à bas Reynolds et l'écoulement autour d'un profil d'aile. 

L'écoulement autour d'un cylindre fixe plac\'e perpendiculairement \`a un courant uniforme stationnaire constitue un cas acad\'emique.
Cette situation d'int\'er\^et fondamental permet de mettre en \'evidence
les m\'eca\-nismes physiques de base qui entrent en jeu dans la dynamique des
\'ecoulements autour d'obstacles non profil\'es, notamment l'apparition d'une zone de recirculation et du phénomène de lâcher tourbillonnaire instationnaire (ou {\bf vortex shedding}).

L'écoulement autour d'un profil d'aile bidimensionnel, quand a lui, est un exemple plus proche des applications aéronautiques, et permet de mettre en évidence d'autres phénomènes, comme la génération d'une force de portance, l'apparition d'une couche limite, et le phénomène de décrochement à forte incidence.

%Ces deux configurations font l'objet de nombreuses \'etudes, aussi bien th\'eoriques qu'exp\'erimentales ou num\'eriques, sur une large gamme de nombres de Reynolds (paramètre sans dimension qui permet de discriminer les différents types d'écoulement).

Ce projet a pour but de vous faire manipuler des résultats de simulation numérique pour ces deux configurations. L'objectif est de vous faire manipuler d'une part les écoulements potentiels, et d'autre part les \'ecoulements réels de fluides visqueux pour des nombres de Reynolds faibles \`a mod\'er\'es.


Pour cela, vous vous appuierez sur des simulations num\'eriques
réalisées à l'aide de \textsc{StabFEM}, qui est un outil de calcul num\'erique  d\'evelopp\'e au sein de l'\textsc{IMFT} (Institut de M\'ecaniques des Fluides de Toulouse), et est bas\'e sur la librairie de calcul scientifique des \'el\'ments finis, \textsc{FreeFEM} qui est d\'evelopp\'e \`a l'\textsc{UPMC} (Université Pierre Marie Curie). Vous pouvez trouver des tutoriels et des cas d'applications sur \url{https://stabfem.gitlab.io/StabFem/}. 

Tout au long de ces travaux pratiques, un soin particulier vous sera
demand\'e dans l'exploitation des r\'esultats.
Au del\`a de l'aspect technique (visualisations, trac\'e de graphes, \ldots)
pour lequel des aides vous sont fournies dans les documents,
vous chercherez, en r\'epondant aux questions qui vous sont pos\'ees,
\`a interpr\'eter les r\'esultats obtenus d'un point de vue physique
et ph\'enom\'enologique.

Six s\'eances de 1h30 chacune seront consacr\'ees \`a cette \'etude, au cours desquelles vous %constituerez un rapport faisant la synth\`ese des r\'esultats obtenus (figures et commentaires).
effectuerez l'analyse et la caract\'erisation de l'\'ecoulement vous permettant de r\'epondre aux questions qui vous seront pos\'ees lors d'une \'evaluation finale.   
En TP, pensez donc \`a prendre le maximum de notes et de sch\'emas
explicatifs.

\section{Ecoulements de fluides "Parfaits" : notions théoriques}

Le modèle de fluide "Parfait", dans lequel on néglige la viscosité, permet de simplifier la résolution numérique, notamment dans 
le cas ou on fait en plus l'hypothèse d'un écoulement {\em irrotationnel} . Ceci permet d'introduire un {\bf potentiel des vitesses}  
$ \Psi$ tel que ${ \bf u} = \nabla \Psi$, et de rammener le problème à une équation {\em linéaire} classique :

$$
\Delta \Psi = 0.
$$

Dans le cas d'un écoulement autour d'un objet 2D quelconque, on peut définir trois solutions élémentaires :


\begin{itemize}

\item Une première solution élémentaire $\Psi_U$ a {\em circulation nulle} se raccordant à l'infini avec un écoulement uniforme dans la direction $x$ : $\nabla \psi_U \rightarrow {\bf e}_x$ quand $||{\bf x}|| \rightarrow \infty$.

\item Une seconde solution élémentaire $\Psi_V$ a {\em circulation nulle} se raccordant à l'infini avec un écoulement uniforme dans la direction $y$  : $\nabla \psi_V\rightarrow  {\bf e}_y$ quand $||{\bf x}|| \rightarrow \infty$.


\item Une troisième solution élémentaire $\Psi_\Gamma$ a {\em circulation unitaire} ($\Gamma = 1$) vérifiant $||\nabla \psi_\Gamma|| \rightarrow 0$ quand $||{\bf x}|| \rightarrow \infty$.

\end{itemize}

La solution générale correspondant à un objet placé dans un écoulement un incident avec une vitesse de norme $U$ et de direction faisant un angle $\theta$ avec la direction ${\bf e}_x$ correspond à une superposition linéaire de ces trois solutions élémentaires :

$$
\Psi = (U \cos \theta) \Psi_U + (U \sin \theta)   \Psi_V + \Gamma  \Psi_\Gamma
$$ 

Où $\Gamma$ est {\em indéterminé} dans le cadre de la théorie potentielle.
La pression associée se déduit de la loi de Bernoulli. {\em Ce n'est pas la superposition linéaire des pressions associées aux écoulements élémentaires!}

On rappelle enfin trois résultats importants de la théorie potentielle en rapport avec la force $\bf F$ (par unité de longueur dans la direction transverse) exercée sur un profil quelconque :

\begin{itemize}

\item La composante de la force alignée avec l'écoulement incident ({\em traînée}) est nulle : ${\bf F} \cdot ( \cos \theta {\bf e_x} 
+  \sin \theta {\bf e_y})  = 0$. C'est le {\em paradoxe de d'Alembert}. 

\item La composante de la force perpendiculaire à l'écoulement incident ({\em portance}) est donnée par la relation de Kutta : ${\bf F} \cdot ( \cos \theta {\bf e_y} 
-  \sin \theta {\bf e_x})  = \rho \Gamma U$. 

\item Dans le cas d'un profil mince possédant un bord de fuite anguleux, l'écoulement réel à grand nombre de Reynolds est bien approximé par la solution potentielle vérifiant la {\em condition de Kutta-Joukowski} qui stipule que l'écoulement doit être régulier au bord de fluite.

\end{itemize}


%==============================================================================
\section{Ecoulements de fluides réels}
%==============================================================================

\subsection{Équations de Navier-Stokes}

L'\'ecoulement  d'un fluide homog\`ene incompressible 
(de masse volumique $\rho$ uniforme) et newtonien (de viscosit\'e cin\'ematique uniforme $\nu = cte$), non pesant ($g=0$),
est r\'egi par les \'equations de Navier-Stokes :
\begin{equation}
\dt{\Vec{u}} + \left( \Vec{u} \cdot \gradient \right ) \Vec{u}
= - \frac{1}{\rho}\, \gradient p + \nu \Delta \Vec{u}
\label{NS}
\end{equation}
auxquelles on associe des conditions limites, qui sont pour un cylindre solide
imperm\'eable de rayon $R$
plac\'e dans un \'ecoulement uniforme $\Vec{U} = U_\infty \vec{e}_x$ :
\begin{equation}
\label{eq:NS}
\Vec{u} = \vec{0} \quad \mbox{sur la paroi de l'obstacle} \quad  \quad \mbox{(condition d'adh\'erence)} 
\quad \mbox{et}\quad 
\Vec{u} \longrightarrow \Vec{U} = U_\infty \Vec{e}_x
\quad \mbox{lorsque} \quad r \longrightarrow  \infty 
\end{equation}

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \begin{picture}(100,50)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=10cm]{Figures/cylindre.png}}
      \put(102,20){$x$}
      \put(42,42){$y$}
      \put(67,27){$\theta$}
      \put(70,40){$\vec{e}_r$}
      \put(54,40){$\vec{e}_\theta$}
      \put(56,33){$r$}
      \put(61,7){$R$}
      \put(43,15){$O$}
      \put(-2, 33){$U_\infty, \,P_\infty$}
      \put(42,22){$\alpha$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Ecoulement autour du cylindre~: g\'eom\'etrie.}
  \label{fig:cylindre}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
    \begin{picture}(100,50)
      \put(0, 0){\includegraphics[width=10cm]{Figures/airfoil.pdf}}
      \put(102,20){$x$}
      \put(42,42){$y$}
      \put(43,16){$O$}
      \put(-2, 33){$U_\infty, \,P_\infty$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Ecoulement autour du profil: géométrie.}
  \label{fig:airfoil}
\end{figure}

Une analyse dimensionnelle simple montre que la dynamique de cet 
\'ecoulement, c'est-\`a-dire le type de solution observ\'ee 
exp\'erimentalement, d\'epend uniquement du rapport sans dimension entre les 
termes d'inertie 
$( \Vec{u} \cdot \gradient) \Vec{u}$
et les termes visqueux $\nu \Delta \Vec{u}$,
et qu'on appelle \textsl{nombre de Reynolds} :
\[
\left .
\begin{array}{rcc}
||( \Vec{u} \cdot \gradient) \Vec{u}|| 
& \sim 
& U_\infty^2 / L
\\
||\nu \Delta \vec{u}|| 
& \sim
& \nu U_\infty / L^2
\end{array}
\right \}
\Longrightarrow
Re = \frac{U_\infty^2 / L}{\nu U_\infty / L^2} = \frac{U_\infty L}{\nu} 
\quad \mbox{o\`u $L$ est l'échelle de longueur du problème.}
\]

\begin{rmk}
La définition de l'{\bf échelle de longueur caractéristique } $L$ dépend du problème considéré. Dans le cas du cylindre on prendra $L=D$, le diamètre du cylindre. Dans le cas d'un profil d'aile, on prendra $L=c$, où $c$ est la corde du profil.  
%L'analyse dimensionnelle est un outil très performant en physique qui permet faire un analyse simple et déterminer les termes qui vont jouer un rôle principale. Par contre, l'analyse dimensionnelle dépend du cas d'application. Ansi le nombre de Reynolds pour le profil est:
%\[
%\left .
%\begin{array}{rcc}
%||( \Vec{u} \cdot \gradient) \Vec{u}|| 
%& \sim 
%& U_\infty^2 / c
%\\
%||\nu \Delta \vec{u}|| 
%& \sim
%& \nu U_\infty / c^2
%\end{array}
%\right \}
%\Longrightarrow
%Re = \frac{U_\infty^2 / c}{\nu U_\infty / c^2} = \frac{U_\infty c}{\nu} 
%\quad \mbox{o\`u $c$ est le corde du profil}
%\]
\end{rmk}



On préfère habituellement travailler sur des variables adimensionnées, afin notamment de réduire le nombre de paramètres au minimum, et pour pouvoir ainsi comparer des écoulements faisant intervenir des géométries similaires. Pour r\'eecrire Eq. \ref{eq:NS} comme une équation adimensionalis\'ee, on doit d'abord définir les échelles caractéristiques de l'écoulement, ici la longueur caractéristique  $L$, et on construit un temps sans dimension $t = \frac{\hat{t} L}{U_\infty}$. On définit une vitesse adimensionnelle $\vec{u}^* = \frac{\vec{u}}{U_\infty}$, et une pression adimensionnelle $p^* = \frac{p}{P_{ref}}$ avec  $P_{ref} = \rho U_\infty^2$. L'équation \Eref{eq:NS} peut alors être réécrite sous forme adimensionnée :
\bes{NSAd}
\displaystyle \dt{\vec{u}^*} + (\ugradf{\vec{u}^*}{\vec{u}^*}) &= - \gradient p^* + \frac{1}{Re} \laplace{\vec{u}^*} \\
\divergence{\vec{u}^*} &= 0
\ees
Les conditions limites sont maintenant écrites aux positions $[x^*,y^*]$ de la paroi exprimée en coordonnées adimesionnelles, c.a.d. $r^* = \sqrt{{x^*}^2 + {y^*}^2} = 1/5$ dans le cas du cylindre (le rayon adimensionnel valant 1/2). 


On voit ainsi que le nombre de Reynolds est le seul paramètre intervenant dans les équations adimensionnelles: il constitue donc un paramètre de contrôle de la dynamique de l'écoulement. 

Dans la suite, pour simplifier les notations, on oubliera les étoiles et on posera simplement $\vec{u} \equiv \vec{u}^*$ et $p \equiv p^*$.

%Par cette simple analyse, on comprend la puissance des grandeurs sans dimension et de l'importance de bien déterminer les échelles caractéristiques de l'écoulement. \footnote{\textit{On conseille autant que possible de travailler avec des quantités sans dimension!}}
%Malgr\'e la simplicit\'e g\'eom\'etrique de cette configuration, l'écoulement autour un cylindre n'a pas de solution analytique g\'en\'erale, et il poss\`ede des caract\'eristiques complexes, qui varient en fonction du nombre de Reynolds. C'est ce que l'on verra au cours des six séances de TP.


%==============================================================================
\subsection{Ph\'enom\'enologie de l'écoulement autour d'un cylindre}
%==============================================================================
%Dans cette section nous allons voir d'un point de vue phénoménologique la dynamique de l'écoulement autour d'un cylindre. La phénoménologie de l'écoulement autour d'un profil d'aile a été déjà le sujet de la séance expérimentale. 
%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Les diff\'erents r\'egimes d'\'ecoulement bidimensionnels}
%------------------------------------------------------------------------------

Lorsque le nombre de Reynolds tend vers 0, la dynamique de l'\'ecoulement
est domin\'ee par les effets de diffusion visqueuse~: 
l'inertie des particules fluides est négligeable (\textit{est-ce toujours le cas? Énoncez une condition sur les échelles de longueur pour qu'on puisse négliger l'inertie. Que se passe-t-il lorsqu'on s'éloigne du cylindre?})  et l'écoulement contourne le cylindre en collant \`a la paroi de mani\`ere symétrique et stationnaire
(fig.~\ref{fig:expe1}a).

%est-ce qu'elle est toujours négligeable?. Énoncez la condition de l'échelle de longueur pour qu'on puisse négliger l'inertie. Est-ce que loin du cylindre on peut négliger l'inertie?

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{picture}(140, 60)
      \put(-10,  0){\includegraphics[height=5.5cm]{Figures/Re_000.png}}
      \put( 77,  0){\includegraphics[height=5.5cm]{Figures/Re_001.png}}
      \put( 67,  2){(a)}
      \put(144,  2){(b)}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Visualisation expérimentale des lignes de courant
    de l'écoulement autour du cylindre \`a $Re=0.16$ (a) et $Re=1.54$ (b).
    L'écoulement vient de la gauche.}
  \label{fig:expe1}
\end{figure}

En augmentant lég\`erement $Re$, les effets d'inertie se font progressivement
sentir tout d'abord en brisant la symétrie gauche/droite de l'écoulement
(fig.~\ref{fig:expe1}b) puis, \`a partir de $Re \sim 5$, en faisant
décoller l'écoulement de la paroi~:
on observe alors une séparation de l'écoulement en aval du cylindre
o\`u se forment deux zones de \textsl{recirculation}, stationnaires et stables,
attachées au cylindre (fig.~\ref{fig:expe2}).

\begin{figure}[hbt]
  \begin{center}
    \begin{picture}(165, 50)
      \put(  0,  0){\includegraphics[width=16cm]{Figures/Re_020.png}}
      \put( 73,  2){(a)}
      \put(153.5,  2){(b)}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Ecoulement autour du cylindre \`a $Re=13.1$ (a) et $Re=26$ (b).
    Noter l'accroissement de la zone de recirculation derri\`ere le cylindre
    lorsque $Re$ augmente.}
  \label{fig:expe2}
\end{figure}

À partir d'un nombre de Reynolds critique, $Re_c$, de l'ordre de 40, le sillage en aval
de ces structures devient instable et commence \`a osciller périodiquement,
donnant naissance \`a une allée alternée de tourbillons 
contrarotatifs, advectés par l'écoulement moyen,
appellée \textsl{allée de Von K\'arm\'an}.
Lorsque l'on augmente encore le nombre de Reynolds, l'allée tourbillonnaire appara\^{\i}t
de plus en plus pr\`es du cylindre, jusqu'\`a ce que les zones de
recirculation derri\`ere le cylindre se mettent elles-m\^emes \`a osciller,
pour finalement se détacher alternativement du cylindre et alimenter
l'allée de Von K\'arm\'an \`a partir de $Re \sim 50$ (fig.~\ref{fig:karman}).
On observe alors des oscillations tr\`es synchronisées de
l'écoulement \`a une fréquence caractéristique bien
déterminée $f$, que l'on adimensionne en introduisant le \textsl{nombre de Strouhal}
$St = fD/U_\infty$.
Une analyse dimensionnelle montre que ce nombre sans dimension est une
fonction de l'unique param\`etre de contr\^ole $Re$ \textit{à démontrer} .%Au titre d'exercice, démontrez que le nombre de Strouhal, $St$, ne dépend que du nombre de Reynolds, pour cela utilisez\Eref{NSAd} et la définition sans dimensions du temps.
Cette dépendance a été quantifiée empiriquement par les
expériences et les simulations numériques (fig.~\ref{fig:strouhal}). 

\begin{figure*}
  \begin{center}
    \begin{picture}(160, 70)
      \put(  3,  0){\includegraphics[width=15.5cm]{Figures/Re_100.png}}
      \put(  5, 42){$U_\infty$}
    \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Allée de Von K\'arm\'an en aval du cylindre \`a $Re=140$
    (lignes d'émission).}
  \label{fig:karman}
\end{figure*}

\begin{figure*}
  \begin{center}

    \setlength{\unitlength}{1.5mm}
    \begin{picture}(150, 70)(14, -5)
      \put( 36,  0){\includegraphics[width=12cm]{Figures/strouhal_bis.png}}
      
      \put(  18, 32){%
	$\displaystyle St = \frac{f D}{U_\infty} $}
      
      \put(  30, 1){\footnotesize $0.10$}
      \put(  30, 21.5){\footnotesize $0.15$}
      \put(  30, 42){\footnotesize $0.20$}
      \put(  30, 62){\footnotesize $0.25$}
      
      \put(  36, -3){\footnotesize $10$}
      \put(  73, -3){\footnotesize $100$}
      \put( 110, -3){\footnotesize $1000$}
      
      \put(70, -8){$Re = U_\infty D / \nu$}
      
      \put(  45, 5){\footnotesize \textsl{steady}}
      \put(  63, 5){\footnotesize $Re_c = 47$}
      \put(  77, 12){\footnotesize \textsl{2D}}
      \put(  87, 12){\footnotesize \textsl{3D}}
      \put(  85.5, 17){\footnotesize $Re_c' = 190$}
      \put(  90.5, 32){\footnotesize $Re_c'' = 260$}
      \put(  70, 55){\footnotesize \textsl{2D extrapolation}}
      \put(  63.5, 50){\footnotesize \textsl{experimental fit}}
      
    \end{picture}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
  \end{center}
\caption{Evolution du nombre de Strouhal $St$ en fonction de $Re$.
A faible nombre de Reynolds l'écoulement est stationnaire ($St=0$).
Il devient instable autour de $Re_c=47$ et bifurque vers un écoulement
bidimensionnel périodique en temps.
Ce sillage 2D se destabilise autour de $Re_c'=190$
et l'écoulement devient tridimensionnel en bifurquant vers un premier état
3D (appelé \textsl{mode A}) puis un second \`a partir de $Re=250$
(\textsl{mode B}) \`a plus courte longueur d'onde latérale et une structure
spatiale qualitativement différente.
Le changement de pente \`a $Re_c''=260$ co\"{\i}ncide avec l'instabilité
linéaire du mode~B.
La courbe en trait plein correspond \`a des simulations numériques
de sillages~2D.}
\label{fig:strouhal}
\end{figure*}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Écoulement autour du cylindre -- Transition tridimensionnelle et turbulence}
%------------------------------------------------------------------------------

Au-del\`a de $Re \sim 190$, les tourbillons de Von K\'arm\'an deviennent
instables vis-\`a-vis de perturbations tridimensionnelles
(fig.~\ref{fig:3D}).
Le sillage devient alors compl\`etement 3D et présente une dynamique
spatio-temporelle de plus en plus complexe jusqu'\`a devenir turbulent
pour des nombres de Reynolds de plusieurs milliers,
la couche limite autour du cylindre devenant \`a son tour turbulente
autour de $Re=3\; 10^{\mbox{\footnotesize 5}}$.
On observe alors une chute brutale du coefficient de tra\^{\i}née
appelée \textsl{crise de tra\^{\i}née} (fig.~\ref{fig:drag}). \\

\begin{figure}
  \begin{picture}(100, 80)(-30, 0)
    \put(0, 10){\includegraphics[width=5cm]{Figures/mode_A.png}}
    \put(50, 10){\includegraphics[width=5cm]{Figures/mode_B.png}}
    \put(25, 5){(a)}
    \put(75, 5){(b)}
\end{picture}
\caption{Simulation numérique du sillage 3D~: mode~A \`a $Re=210$ (a)
et mode~B \`a $Re=250$ (b).
Visualisation des isosurfaces de pression et de vorticité longitudinale.
Noter la présence de tourbillons secondaires longitudinaux connectant
les tourbillons primaires de l'allée de Von K\'arm\'an.}
\label{fig:3D}
\end{figure}


%\item[]
\begin{figure}[htp]
  \begin{center}
    \setlength{\unitlength}{1.5mm}
    \begin{picture}(150, 60)(14, -10)
      \put( 36,  0){\includegraphics[width=12cm]{Figures/drag.png}}
      
      \put( 17, 25){%
	$\displaystyle C_d = \frac{F}{\frac{1}{2}\rho U_\infty^2 \, D} $}
      
      \put(  32, 0){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $-1$}}$}
      \put(  32, 16.5){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $0$}}$}
      \put(  32, 33){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $1$}}$}
      \put(  32, 49.5){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $2$}}$}
      
      \put(  36, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $-1$}}$}
      \put(  46, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $0$}}$}
      \put(  55.5, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $1$}}$}
      \put(  65.3, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $2$}}$}
      \put(  75, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $3$}}$}
      \put(  85, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $4$}}$}
      \put(  94.5, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $5$}}$}
      \put( 104, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $6$}}$}
      \put( 114, -3){\footnotesize $10^{\mbox{\tiny $7$}}$}
      
      \put(70, -8){$Re = U_\infty D / \nu$}
      
      \put(93, 35){\footnotesize couche limite}
      \put(94.5, 32){\footnotesize turbulente}
      
    \end{picture}
    \setlength{\unitlength}{1mm}
  \end{center}
  \caption{Evolution du coefficient de tra\^{\i}n\'ee $C_d$ en fonction du
    nombre de Reynolds. $F$ correspond \`a la r\'esultante moyenne horizontale des efforts
    exerc\'es par l'\'ecoulement sur le cylindre (force de
    tra\^{i}n\'ee) par unit\'e de longueur.}
  \label{fig:drag}
\end{figure}

Nous n'aborderons pas en TP ces régimes \`a grands nombres de Reynolds.
Cela impliquerait de faire des simulations numériques 3D
comme celles présentées\footnote{calculs réalisés
par Thompson, Hourigan \& Sheridan du Department of Mechanical
Engineering de l'Université de Monash en Australie.}
sur la figure~\ref{fig:3D}.
Pour étudier numériquement ces régimes, la résolution spatiale
du maillage utilisé dans les simulations proposées dans ce projet
n'est plus suffisante pour reproduire avec précision
l'évolution des petites échelles de l'écoulement.
Une solution consiste \`a raffiner le maillage, ce qui peut
conduire \`a un co\^ut en terme de temps
de calcul et de mémoire prohibitif pour des nombres de Reynolds
trop élevés.
Dans ce cas, la méthode utilisée en ingénierie consiste à résoudre des équations
de Navier-Stokes 2D ou 3D 
moyennées (en espace
et en temps) o\`u l'on ne simule que les échelles les plus grandes de
l'écoulement, en prenant en compte l'influence des petites échelles
\`a l'aide de mod\`eles de turbulence semi-empiriques
(mod\`eles $RANS$, simulations aux grandes échelles
$LES$, \ldots).

%==============================================================================
\section{Organisation des Travaux Pratiques}
%==============================================================================
Les TPs se décomposent en six séances d'1h30 chacune en trois jours, au cours desquelles nous analyserons l'écoulement autour d'un cylindre à bas nombre de Reynolds et l'écoulement autour d'un profil d'aile.
Les différentes séances seront consacrées à la compréhension de la dynamique d'un régime particulier:
\begin{itemize}
    \item Ecoulement autour d'un cylindre
    \begin{itemize}
    	\item Solution potentielle. Nous allons visualiser la structure des solutions élémentaires et étudier leur superposition linéaire pour former des solutions composites.		
	\item Ecoulement réel pour $1 < Re < Re_c$ - Écoulement bidimensionnel stationnaire détaché. \\
	Les effets d'inertie ne sont pas négligeables, et on observe une brisure de la symétrie amont/aval qui se traduit par un décollement à l'arrière du cylindre.
	Vous avez vu en cours l'écoulement potentiel autour d'un cylindre. Dans le TP consacré à l'écoulement stationnaire autour du cylindre avant le nombre de Reynolds critique, on observera le couplage entre les effets d'inertie et de viscosité, notamment le décollement et le sillage qui en découle.
	\item Ecoulement réel pour $Re_c < Re < Re_{c,3D}$ - Écoulement bidimensionnel détaché instationnaire. \\
	Cette seconde partie sera consacrée à l'analyse d'un écoulement instationnaire, pour lequel le sillage est constitué de tourbillons qui se détachent du cylindre avec une fréquence particulière.
	\end{itemize}
	\item Ecoulement autour d'un profil d'aile. 
	\begin{itemize}
	    \item Ecoulement potentiel. Nous allons visualiser la solution potentielle vue en cours pour différentes valeurs de l'angle d'incidence $\alpha$ et de la circulation $\Gamma$. On s'attachera notamment à caractériser les cas pour lesquels la condition de Kutta-Joukovsky est vérifiée. 
	    \item Ecoulement visqueux. Nous allons simuler numériquement les équations de Navier-Stokes pour des petits angles d'incidence. À difference de l'écoulement potentiel nous pourrons observer la séparation de la couche limite, la formation d'une zone de recirculation et une force de trainée non nulle. 
	\end{itemize}
\end{itemize}

Chaque régime d'écoulement est particulier et doit être traité de manière indépendante pour mieux comprendre leur dynamique propre. Pour chaque régime d'écoulement, on commencera par une courte introduction théorique de l'écoulement et de ses caractéristiques, puis on utilisera l'outil \textsc{StabFEM} pour réaliser les simulations numériques. 

%==============================================================================
\section{Utilisation de StabFEM}
%==============================================================================

\subsection{Installation}

La suite logicielle StabFem est distribuée sur la plate-forme de développement gitlab. Voici les consignes pour télécharger tous les programmes nécessaires.

{\bf NB: pour ceux qui souhaitent travailler sur leur ordinateur personnel, la procédure décrite ici est à effectuer obligatoirement avant la première séance.}

\begin{enumerate}
\item Méthode 1 : git clone

 Cette méthode est recommandée sur les machines du réseau UPS;
 elle devrait fonctionner également sur des machines linux, MacOs ou Windows 10 (a condition de disposer de l'environnement git).


%Cette section consiste en un tutoriel consacré à l'installation et la prise en main de \textsc{StabFEM}, auquel on pourra se référer tout au long des six séances de TP. Si besoin n'hésitez pas à solliciter l'aide de vos encadrants. 

%La première étape est "l'installation" des sources de \textsc{StabFEM}. Pour cela ouvrez un terminal si ce n'est pas déjà fait, puis vous allez créer un nouveau répertoire, que vous appellerez par exemple \texttt{Sources}, où vous téléchargerez \textsc{StabFEM} à l'aide de la commande \texttt{git clone} (voir juste en-dessous). 

% soit vous ouvrez un terminal, soit vous êtes déjà sur cela.

Ouvrir un terminal shell, et taper successivement les commandes suivantes:


\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Installation de StabFEM}]
cd $HOME
git clone -b TP_UPS_2021 https://gitlab.com/stabfem/StabFem
cd ~/StabFem/TEACHING_CASES/TP_FLUIDES_UPS_2021
\end{lstlisting}


\item Méthode 2 : download

Méthode à utiliser si la précédente n'a pas fonctionné.


\begin{enumerate}

\item Allez sur le site \url{https://gitlab.com/stabfem/StabFem}

\item Dans l'onglet "branch", à la place de "master", sélectionnez "TP\_UPS\_2021".

\item cliquez sur le bouton "download" (dans la barre du haut, juste à gauche de "clone").


\end{enumerate}
\end{enumerate}

Dans les deux cas, vous travaillerez par la suite dans le répertoire 

"StabFem/TEACHING\_CASES/TP\_FLUIDES\_UPS\_2021". 

Vous pouvez si vous le souhaitez déplacer les programmes dans un répertoire de votre choix au lieu de les laisser dans votre répertoire "\$HOME". Attention, dans ce cas déplacez la totalité du répertoire "StabFem" et ne touchez pas aux autres fichiers et sous-répertoires contenu dans ce répertoire (notamment le sous-répertoire "StabFem/SOURCES\_MATLAB" qui contient les drivers utilisés dans le TP).


%\textsc{StabFEM} étant un outil de calcul en cours de développement, il est hébergé sur GitLab et est constitué de plusieurs "branches" de travail. Pour les besoins de ce TP, nous travaillerons sur la "branche" qui s'appelle \texttt{case\_TPM1MecFluides}. Pour cela tapez la commande suivante dans votre terminal :
%\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Branche pour le TP}]
%git checkout case_TPM1MecFluides
%\end{lstlisting}

%Maintenant que vous êtes sur la branche \texttt{case\_TPM1MecFluides}, vous allez vous placer dans le répertoire \texttt{TEACHING\_CASES/TP\_FLUIDES\_UPS\_2020} :
%\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Installation de StabFEM}]
%cd TEACHING_CASES/TP_FLUIDES_UPS_2020
%\end{lstlisting}

La dernière étape consiste à s'assurer du bon fonctionnement de \textsc{StabFEM}. Pour cela commencez par lancer Matlab ou Octave.
Puis positionnez-vous dans le répertoire \texttt{TP\_FLUIDES\_UPS\_2021}. %(conseil : n'oubliez pas le caractère \& à la fin de la commande si vous voulez continuer à utiliser le terminal en parallèle de Matlab). Vous allez exécuter le script appelé \texttt{SCRIPT\_Re40.m}. 

Ensuite, ouvrez avec l'éditeur le programme "SCRIPT\_Potential.m" et exécutez-le. L'exécution devrait générer toutes les figures de l'exemple disponible sur le site web du projet à l'adresse suivante : 

\url{https://stabfem.gitlab.io/StabFem/TEACHING_CASES/TP_FLUIDES_UPS_2021/SCRIPT_Potential.html}

Si tout se passe comme prévu vous êtes fin prêts à démarrer le TP !

\subsection{Commandes de StabFem}


La suite \textsc{StabFem} est une interface Matlab/Octave pour le logiciel d'éléments finis \textsc{FreeFem}. Elle permet d'une part de lancer des calculs avec \textsc{FreeFem} (ce qui nécessite au préalable d'avoir installé ce logiciel sur votre ordinateur), et d'autre part d'importer des fichiers de résultats générés par FreeFem pour tracer graphiquement les champs calculés et les post-traiter. Dans ce TP, vous utiliserez uniquement StabFem en mode post-traitement, il n'est donc pas nécessaire d'avoir installé \textsc{FreeFem} sur vos machines.


\subsubsection{Utilisation basique}

On détaille ci-dessous quelques fonction \textsc{StabFem} qui vous seront utiles pour prendre en main le code.

\begin{itemize}
    \item \texttt{SF\_Status}: permet d'afficher un "sommaire" du jeu de données présent dans le répertoire de travail. Dans le cas des 4 premières séances, un jeu de données est fourni, qui contient des solutions stationnaires des équations de Navier-Stokes pour différentes valeurs du nombre de Reynolds (dans le sous-répertoire "BASEFLOWS"), des instants successifs d'une simulation temporelle (dans le sous-répertoire "DNSFIELDS"), 
ainsi que quelques autres types de données.
    
%    crée une structure matlab avec le contenu des simulations précédantes. Pour lancer la commande \texttt{SF\_Status} il suffit:
%    \texttt{sfstats = SF\_Status;}. Cela va créer une structure nomée \texttt{sfstats} avec le contenu de ton directoire de travail. Il vous montrera ce qui est en train de lire pour éviter cela vous pouvez le lancer en mode silencieux \texttt{sfstats=SF\_Status('ALL','quiet')}

    \item \texttt{SF\_Load}: permet d'importer des données générées par FreeFem pour les manipuler et les tracer. Par exemple, %nous avons lancé la commande  \texttt{sfstats = SF\_Status;} et maintenant nous voulons récupérer une structure de champ de base stationnaire, nous pouvons regarder quel champ de base récuperer avec la commande \texttt{sfstats.BASEFLOWS}.     Cela nous donnera une liste de structures, chacune associé à un fichier et à un nombre de Reynolds.  
    si la commande  \texttt{SF\_Status} nous a indiqué qu'il existait 6 résultats d'écoulement stationnaire dans le sous-répertoire \texttt{BASEFLOWS}, et qu'on veut charger le numéro 4 (après avoir vérifié qu'il correspond bien à la valeur de Re souhaitée), il suffira de taper \texttt{bf = SF\_Load('BASEFLOWS', 4)}. 
 
    %à partir qui est initialisé avec une simulation précédente appelée \texttt{bfOld}. On pourrait aussi 

    \item \texttt{SF\_Plot}
: utilisé pour l'affichage de \textit{filled contours}, c'est-à-dire des iso-contours par couleurs. La syntaxe peut être consultée à l'aide de la commande \texttt{help SF\_Plot} dans le terminal matlab. Cette routine est nécessaire car les champs donnés dans la structure \texttt{bf} ne sont pas directement exploitables sous Matlab (maillage non cartésien). \\ 
Exemple : pour tracer un contour par couleurs de la vitesse horizontale $u$, il suffit de donner la structure du champ de base \texttt{bf} et demander pour \texttt{ux}: \texttt{SF\_Plot(bf,'ux')}.
\item \texttt{SF\_ExtractData}: extrait des données d'un champ le long d'une courbe donnée. Exemple : \texttt{uxAlongY = SF\_ExtractData(bf,'ux',0,Yvector);}. On souhaite avec cette commande extraire de la structure \texttt{bf} la composante horizontale $u$ du champ de vitesse, le long de la courbe $(0,$\texttt{Yvector}$)$ : on obtient ainsi le vecteur $u(x=0,y)$.
% qui nous fournit un vecteur de la vitesse $u(y)$ pour les coordonnées $(0,$\texttt{Yvector}$)$ de la structure \texttt{bf}. 
\end{itemize}

Tous les commandes sont documentés et vous pouvez accéder à leur explication avec la commande Matlab \texttt{help} ;
par exemple \texttt{help SF\_Plot}. 

Également vous avez la documentation en ligne: \url{https://gitlab.com/stabfem/StabFem/-/jobs/artifacts/master/file/99_Documentation/MANUAL/main.pdf?job=makepdf}

%Quand on fait une simulation directe (DNS pour \textit{Direct Numerical Simulation}) ou un calcul de solution stationnaire, on obtient une structure matlab. Dans les TPs vous allez voir que suite au calcul de la solution stationnaire, par exemple pour l'écoulement autour du cylindre à $Re=40$, on obtiendra une structure nommée \texttt{bf} qui contient tous les champs calculés ainsi que des informations sur le maillage. Afin de voir les champs disponibles au sein de cette structure, il suffit de taper \texttt{bf} :%, vous pouvez le voir si une fois fini le calcul vous tapez \texttt{bf}. 
 %   \begin{itemize}
   %     \item[-] \texttt{ux}
     %   \item[-]  \texttt{uy}
       %  \item[-] \texttt{p}
        % \item[-] \texttt{vort}
%        \item[-]  \texttt{tauxy}
   %      \item[-] \texttt{tauWall}
      %   ...
   % \end{itemize}

\subsubsection{Utilisation avancée}

Pour aller plus loin, si vous souhaiter explorer la totalité des possibilités du logiciel StabFem, vous pourrez étudier le script suivant:
\url{https://stabfem.gitlab.io/StabFem/TEACHING_CASES/TP_FLUIDES_UPS_2021/SCRIPT_GENERATE_DATA.html}
qui a permis de générer la totalité des résultats que vous exploiterez en mode post-traitement pour le cas d'un cylindre.

Ce script utilise les commandes StabFem  suivantes:

\begin{itemize}

   \item \texttt{SF\_Mesh}: crée le maillage initial. La syntaxe est:\\ \texttt{fieldMesh = SF\_Mesh('fileFreeFemMesh.edp',['Params',[...]],'problemtype',} \\ \texttt{'2D','symmetry','S');}. 
   
   Cette commande permet d'obtenir une structure \texttt{fieldMesh} à partir du fichier d'entrée \texttt{'fileFreeFemMesh.edp'} (fichier FreeFem qui vous sera fourni). L'exécution peut être configurée à l'aide d'une liste de paramètres avec \texttt{'Params'}, et on indique ici qu'on s'intéresse à un problème $2D$, et  symétrique par rapport à un axe défini dans le fichier d'entrée avec le label 6.
   
    %Avec cette commande on obtient une structure matlab appelée  \texttt{fieldMesh} à partir de l'exécution du fichier \texttt{'fileFreeFemMesh.edp'}, qui est configurée avec certains paramètres qu'on passe avec une liste. En plus on le dit qu'on veut un problème $2D$ et symmetrique par rapport un axe qui est défini dans \texttt{'fileFreeFemMesh.edp'} avec le label \texttt{6}. 
      \item \texttt{SF\_Launch} : Driver générique pour executer un calcul a l'aide d'un programme FreeFem. Dans ce TP ce driver est utilisé pour calculer une solution du problème linéaire de l'écoulement potentiel.
      
      
    \item \texttt{SF\_BaseFlow}: Driver avancé pour calculer la solution d'équilibre d'un problème non linéaire. Dans ce TP ce driver est utilisé pour calculer la solution stationnaire de Navier Stokes pour un nombre de Reynolds $Re$ donné. Exemple:
    \texttt{bf=SF\_BaseFlow(bfOld,'Re',1);}. Ici on effectue le calcul de la solution stationnaire des équations de Navier Stokes pour $Re=1$, en se basant sur des données initiales issues d'une simulation précédente avec \texttt{bfOld}. On peut également initialiser \texttt{SF\_BaseFlow} avec le maillage \texttt{fieldMesh} (pour une première simulation par exemple). 
\item \texttt{SF\_Stability}: calcule la stabilité d'un champ de base. Cette fonction résout un problème aux valeurs propres pour étudier la stabilité d'un problème donné. Exemple d'utilisation:  \texttt{[ev,em] = SF\_Stability(bf,'shift',0.2,'nev',1,'type','D');}. Nous n'entrerons pas dans le détail de cette fonction, pour plus d'informations vous pouvez vous servir de la commande \texttt{help}.
    \item \texttt{SF\_Adapt}: adapte le maillage par rapport à un champ donné, par exemple la solution stationnaire. 
      \item \texttt{SF\_Mirror}: utilisé pour transformer un demi-maillage en maillage complet.
      \item \texttt{SF\_TS\_Launch}: Lance une simulation de Navier-Stokes instationnaire. Exemple: 
      
\texttt{
folder = SF\_TS\_Launch('TimeStepper\_2D.edp','Init',bf,'Options',\{'Re',60,'Niter',1000,'dt',0.01\});}
pour faire une simulation a Re = 60 avec 1000 itérations, et un pas de temps $dt = 0.01$. 
 \item \texttt{SF\_TS\_Check}: pour récupérer les résultats d'une simulation précédemment lancée.
 Par exemple 
 \texttt{[DNSstats,DNSfields] = SF\_TS\_Check(folder);}
pour récupérer les résultats de la simulation précédente.
On obtient des champs vectoriels et scalaires stockés dans \texttt{DNSfields}, par exemple $u,v,p$, ainsi que des statistiques stockées dans \texttt{DNSstats} comme par exemple la traînée ou la portance.

\end{itemize}



%==============================================================================
\section{Références bibliographiques}
%==============================================================================

\noindent
R. L. Panton, \textit{Incompressible Flow} (Ed. John Wiley \& Sons).

\medskip
\noindent
H. Schlichting, \textit{Boundary Layer Theory} (Ed. McGraw Hill).

\medskip
\noindent
M. Braza, P. Chassaing \& H. Ha Minh (1986)
Numerical study and physical analysis of pressure and velocity fields in the
near wake of a circular cylinder.
\textit{J. Fluid. Mech.} \textbf{165}.

\medskip
\noindent
M. Hammache \& M. Gharib (1991)
An experimental study of the parallel and oblique vortex shedding
from circular cylinders.
\textit{J. Fluid Mech.} \textbf{232}.

\medskip
\noindent
C. Norberg (1994)
An experimental investigation of the flow around a circular cylinder.
\textit{J. Fluid Mech.} \textbf{258}.

\medskip
\noindent
C. H. K. Williamson (1989)
Oblique and parallel modes of vortex shedding in the wake of
a circular cylinder at low Reynolds numbers.
\textit{J. Fluid Mech.} \textbf{206}.

\medskip
\noindent
R. D. Henderson (1997)
Nonlinear dynamics and pattern formation in turbulent wake transition.
\textit{J. Fluid Mech.} \textbf{352}.

\medskip
\noindent
D. Barkley \& R. D. Henderson (1996)
Three-dimensional Floquet stability analysis of the wake
of a circular cylinder.
\textit{J. Fluid Mech.} \textbf{322}.

\medskip
\noindent
R. D. Henderson \& D. Barkley (1996)
Secondary instability in the wake of a circular cylinder.
\textit{Phys. Fluids} \textbf{8} (6).

\end{document}

